# Parallel and Distributed Computing

Лабораторные работы по предмету Параллельные и Распределённые вычисления

## [Lab1](L1L2)

> Реализовать умножение матриц (нужно реализовать вариант с гонкой (т.е. неправильный)
и нормальный, в котором либо гонки нет, либо доступ к данным синхронизирован)

Реализованы однопоточный [итеративный алгоритм](https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_multiplication_algorithm#Iterative_algorithm), и его многопоточная версия как правильные варианты и несинхронизированный [алгоритм Разделяй и Властвуй](https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_multiplication_algorithm#Divide-and-conquer_algorithm) который содержит условие гонки и может давать отличные от итеративного алгоритма результаты.

Для представления матриц реализован класс `Matrix`, управляющий памятью, в которой хранится содержимое матрицы, и доступом к ней.

### Исходный код

- [defines.h](L1L2/L1L2/defines.h) - общие объявления
- [main.cpp](L1L2/L1L2/main.cpp) - основная функция программы
- [Matrix.h](L1L2/L1L2/Matrix.h) и [Matrix.cpp](L1L2/L1L2/Matrix.cpp) - класс матрицы
- [Multiplication.h](L1L2/L1L2/Multiplication.h) и [Multiplication.cpp](L1L2/L1L2/Multiplication.cpp) - функции умножения  матриц

### Использование

Программа имеет два режима:

- `compare` - сравнение алгоритмов на матрицах заданного размера с заданным числом потоков (где применимо)

```powershell
L1L2.exe compare <size> <threads>
```

- `benchmark` - измерить время умножения матриц заданного размера заданным алгоритмом (с заданным числом потоков, если применимо)
  - `single` - однопоточный [итеративный алгоритм](https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_multiplication_algorithm#Iterative_algorithm)
  - `multi` - параллельная версия однопоточного алгоритма
  - `divide` - [алгоритм Разделяй и Властвуй](https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_multiplication_algorithm#Divide-and-conquer_algorithm) (содержит условие гонки и может давать неправильные результаты)

```powershell
L1L2.exe benchmark <alg> <size> [<threads>]
```

## [Lab2](L1L2)

> В программе из лабораторной 1 реализовать разные методы синхронизации / агрегации
вычислений (не менее 3х):
> - запись в общие переменные;
> - атомарные операции;
> - синхронизация критическими секциями или мьютексами;
> - индивидуальные переменные для вычислений в каждом потоке

Класс `Matrix` из 1-й лабораторной преобразован в шаблон. Параметром шаблона является тип содержимого матрицы. Это необходимо для реализации метода с атомарными операциями - матрица сможет содержать значения атомарного (`std::atomic`) типа.

Реализованы следующие способы решения условия гонки:

**Индивидуальные переменные для каждого потока**. Создаётся вторая матрица, в которую записывают результаты вычисления половина потоков. Затем эта матрица суммируется с целевой.

**Атомарные операции**. Тип целевой матрицы задаётся как атомарный вариант исходного типа. Перегрузки операторов обеспечивают использование атомарных операций в уже реализованном алгоритме.

**Синхронизация при помощи мьютекса**. Определена критическая секция, в которой происходит запись в целевую матрицу. Создан мьютекс, который должен быть заблокирован потоком при входе в критическую секцию.

### Исходный код

- [defines.h](L1L2/L1L2/defines.h) - общие объявления
- [main.cpp](L1L2/L1L2/main.cpp) - основная функция программы
- [Matrix.hpp](L1L2/L1L2/Matrix.hpp) - класс матрицы
- [Multiplication.hpp](L1L2/L1L2/Multiplication.hpp) - функции умножения  матриц

### Использование

См. [Lab1](#Lab1)

В дополнение к указанным в Lab1 алгоритмам (`single`, `multi`, `divide`), режим `benchmark` также имеет следующие версии алгоритма Разделяй и Властвуй:

- `memory` - собственные переменные для каждого потока
- `atomic` - использование атомарных операций
- `critical` - синхронизация критической секции при помощи мьютекса

## [Lab3](L1L2)

> Реализовать параллельный алгоритм на С/С++ с использованием возможностей библиотеки OpenMP.

Для реализации параллельных вычислений с помощью библиотеки OpenMP был выбран алгоритм из 1-й лабораторной работы - итеративное умножение матриц. Вложенные циклы итерации по строкам и столбцам матрицы были уплощены (? flattened) в один цикл, который итерирует до `M*N` и вычисляет индексы строки и столбца на основе размеров матрицы. К этому циклу применяется директива OpenMP для параллельного вычисления.

### Исходный код

См. [Lab2](#Lab2)

### Использование 

Cм. [Lab2](#Lab2)

В дополнение к указанным в Lab2 алгоритмам режим `benchmark` теперь содержит алгоритм `omp`, который выполняет параллельное умножение матриц с использованием заданного числа потоков.


## [Lab4](L4)

> Реализовать параллельное вычисление рекурсивного алгоритма с использованием библиотеки OpenMP. 
>
> Распараллелить Quicksort или merge sort (или любую другую рекурсивную сортировку).

Для реализации параллельных вычислений на основе задач был выбран алгоритм быстрой сортировки Quicksort. Так как директива task не имеет никакого (почти) влияния если она не включена в параллельный блок, тело функции сортировки не отличается для обычной и параллельной версий алгоритма.

Сборка проекта производилась при помощи gcc, так как компилятор Visual Studio не поддерживает последние версии OpenMP. Команда сборки:

    g++ -std=c++20 -fopenmp main.cpp -o main.exe -O3

### Исходный код

- [main.cpp](L4/L4/main.cpp) - код программы
- [makefile](L4/L4/makefile) - инструкции сборки программы для make

### Использование

Программа поддерживает аргументы командной строки и интерактивный режим (при запуске без аргументов).

```powershell
main.exe [<size> [--omp]]
```
